\input{header_pres}
\input{header_sa}

\title{Основы теории массового обслуживания}

\begin{document}
\maketitle




\begin{frame}{Понятие теории массового обслуживания}

В теории массового обслуживания изучаются системы, на вход которых поступает \emph{случайный} поток заявок (требований), приходящихся в~общем случае на случайные моменты времени.

Примерами таких систем являются телефонные системы, ремонтные мастерские, вычислительные комплексы, билетные кассы, магазины, парикмахерские и~т.\,п.
\end{frame}


\begin{frame}{Понятие системы массового обслуживания}

\termin{Система массового обслуживания (СМО)} "--- система, которая производит обслуживание поступающих в~неё требований (заявок).

Поступившая заявка обслуживается в~системе  какое-то время и, будучи в той или иной мере обслуженной, покидает систему.

Наиболее характерный момент функционирования СМО "--- наличие очередей. 

\end{frame}

% http://ermak.cs.nstu.ru/mmsa/glava5/glava5.htm

\begin{frame}{Обобщённая структура СМО}
\includegraphics[width=\linewidth]{smo-common-struct}
\end{frame}

\begin{frame}{Определения, термины}
\begin{itemize}
\only<1>{
\item  \termin{Поток} "--- последовательность событий. 
\item Поток, состоящий из требований (заявок) на~обслуживание, называют \termin{потоком требований,} или \termin{потоком заявок.}

\item       Поток требований, поступающих в~обслуживающую систему, называют \termin{входящим потоком.}
\item        Поток требований, которые обслужены, называют \termin{выходящим потоком.}

\item Заявки, не принятые на обслуживание или не~обслуженные, образуют поток \termin{потерянных заявок.}
}\only<2>{
\item        Совокупность очередей и~приборов (каналов) обслуживания называются \termin{системой обслуживания.}

\item        Каждые требования поступают на свой канал, где подвергается операции обслуживания.
\item        Каждая СМО имеет определенные правила формирования очереди и правила или дисциплину обслуживания.

}\only<3>{
\item \termin{Многоканальная СМО} "--- заявка может получить определённый тип обслуживания в одном из нескольких каналов.

\item \termin{Многофазная СМО} "--- характер обслуживания  является многоэтапным, например, переход заготовки от станка к~станку.

В многофазных СМО очереди могут быть на~каждой фазе обслуживания.


\item Если возможно возвращение заявки  на~одну из предшествующих фаз "--- \termin{сеть массового обслуживания.}

% Сеть массового обслуживания можно представить как совокупность узлов – отдельных СМО.
% Сеть массового обслуживания задается следующим набором параметров:
% параметрами источника заявок;
% структурой, определяющей конфигурацию связей и вероятности передачи заявок между узлами сети;
% параметрами СМО, образующими сеть.
% Функционирование сети массового обслуживания определяется совокупностью узловых и сетевых характеристик. Узловые характеристики оценивают работу каждой СМО и включают в себя весь набор их характеристик.

}\only<4>{
\item \termin{Исследование СМО} заключается в~определении её пропускной способности, времени ожидания заявки в~очереди, загрузки каналов обслуживания. 

\item Поток заявок характеризуется законом распределения случайной величины "--- \termin{времени между появлением соседних заявок.}}

\end{itemize}
\end{frame}

% http://zxshader.narod.ru/index/0-69

\begin{frame}{Число мест в~очереди СМО}
Число мест в очереди "--- число заявок, которые могут ожидать обслуживания, находясь в СМО.
\begin{itemize}
\item системы с нулевой длиной очереди;
\item системы с конечной (определённой) длиной очереди;
\item системы с неограниченной длиной очереди.
\end{itemize}

В системах с нулевой и конечной длиной очереди имеют место \termin{отказы}. Заявка, попавшая на отказ, считается потерянной.
\end{frame}


\begin{frame}{Дисциплина очереди и~выборка (дисциплина обслуживания)}
Дисциплина очереди
\begin{itemize}
\item без приоритетов;
\item с приоритетами.
\end{itemize}

Выборка заявок на обслуживание:
\begin{itemize}
\item «первый пришел "--- первый вышел»;
\item «последний пришел "--- первый вышел»;
\item случайный выбор заявки из очереди.
\end{itemize}
\end{frame}








\begin{frame}{Процесс функционирования СМО}	% http://www.studfiles.ru/dir/cat32/subj1235/file11055/view111169.html
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{smo-stages}\centering

\begin{enumerate}

\item  приход (поступление) заявки;

\item  ожидание (при необходимости) в очереди;

\item  обслуживание в приборе;

\item  уход заявки из системы.

\end{enumerate}
\end{frame}



% http://zxshader.narod.ru/index/0-69

\begin{frame}{Параметры СМО}
\begin{itemize}

\item[$p(a)$] распределение длительности интервалов между заявками входящего потока;

\item число мест в очереди;

\item[$D$] дисциплина обслуживания заявок;

\item[$K$] число обслуживающих приборов (каналов);

\item[$p(b)$] распределение длительности обслуживания заявок приборами;

\item надежность обслуживающих приборов.
\end{itemize}
% Указанный набор параметров полностью определяет порядок функционирования системы.
\end{frame}


\begin{frame}{Характеристики СМО}
% Процесс функционирования количественно оценивается следующим набором основных характеристик:

\begin{itemize}
\item загрузка "--- среднее по времени число приборов (каналов), занятых обслуживанием;

\item длина очереди "--- среднее число заявок, ожидающих обслуживания;

\item число заявок, находящихся в системе (в~очереди и~на приборах);

\item время ожидания "--- среднее время пребывания заявок в очереди;

\item время пребывания заявки в системе;

\item время исправной работы приборов;

\item количество обслуженных и~потерянных заявок.


\end{itemize}

\end{frame}






\begin{frame}{Процесс поступления заявок}	% http://www.studfiles.ru/dir/cat32/subj1235/file11055/view111169.html
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{smo-timing}\centering

$t_1, t_2, t_3,... , t_k$ "--- моменты поступления в систему 1-й, 2-й, 3-й,... $k$-й заявок.

$\tau_k = t_k - t_{k-1}$ %промежуток времени между моментами прихода $(k-1)$-й и $k$-й заявок 
"--- \termin{интервал} прихода $k$-й заявки $(k = 1, 2, 3,...)$.

\begin{itemize}

\item $\tau_k = const$ "--- \termin{детерминированный (регулярный)} поток заявок.

\item $\tau_k$  случайны "--- \termin{стохастический (случайный)} поток.

\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Характеристики потока заявок}
% {Стохастический поток заявок}	% http://www.studfiles.ru/dir/cat32/subj1235/file11055/view111169.html

Распределение $\tau_k$ одинаково для всех~$k$ "--- \termin{рекуррентный} поток.

Среднее число заявок, поступающих в~систему в~единицу времени"--- \termin{интенсивность} \rlap{потока $\lambda(t)$.}

$\lambda(t) \equiv \lambda = const$ "--- \termin{стационарный} поток.

В~каждый момент времени $t_1, t_2, t_3 ...$ поступает только одна заявка "--- \termin{ординарный} поток,\\
иначе (две или более одновременно)
% (могут приходить одновременно две или более заявок)
\rlap{"--- \termin{групповой}.}

Далее рассматриваются  рекуррентные, стационарные, ординарные потоки заявок.

\end{frame}


\begin{frame}{Характеристики потока заявок}
% {Рекуррентные, стационарные, ординарные потоки заявок}
% {Характеристики потока заявок}


Среднее значение интервалов прихода или средний интервал поступления заявок:
$a = \frac{1}{\lambda}$

\termin{Поток без последействия} "--- заявки поступают независимо друг от друга (момент поступления очередной заявки не зависит от того, когда пришла последняя заявка и~от того, сколько их пришло). 

\end{frame}

\begin{frame}{Простейший поток заявок}

\begin{enumerate}

\item  Стационарность.
% $\lambda(t) \equiv \lambda = const$.

\item  Отсутствие последействия.

\item  Ординарность.

\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Распределение Пуассона заявок}
Число $n$ заявок простейшего потока, попадающих в~интервал $T$, распределено по~закону Пуассона:
$$
\begin{array}{c}
P_n(T) = P(\nu(T) = n) = \frac{(\lambda T)^n}{n!} e^{-\lambda T}\\[1ex]
n=0, 1, ...
\end{array}
$$
\vspace{-25mm}

\begin{tikzpicture}    [line cap=round,line join=round,x=5ex,y=5ex]
\begin{axis}[/pgf/number format/use comma,/pgf/number format/1000 sep={},
xlabel=$n$,
ylabel=$P_n$,
height=12em,
width=\linewidth,
% grid=major,
axis x line=middle,
axis y line=middle,
xtick=\empty,
ytick=\empty,
ylabel style={xshift=-2em},
enlargelimits=0.12,
mark=*,domain=0:9,samples=10,
]

\addplot[red] 
  { (0.5^x * exp(-0.5) )/  (x!)};

\addplot[yellow] 
  { (1^x * exp(-1) )/  (x!)};
  
\addplot[green] 
  { (2^x * exp(-2) )/  (x!)};

\addplot[blue] 
  { (4^x * exp(-4) )/  (x!)};
  
\end{axis} 
\end{tikzpicture}

\end{frame}





\begin{frame}{Экспоненциальное распределение интервалов}
Интервалы $\tau$ поступления заявок распределены по экспоненциальному закону: 
$$
\begin{array}{c}
F(t) = P(\tau < t) = 1 - e^{-\lambda t}\\[1ex]
t>0
\end{array}
$$
\vspace{-10mm}

\begin{tikzpicture}    [line cap=round,line join=round,x=5ex,y=5ex]
\begin{axis}[/pgf/number format/use comma,/pgf/number format/1000 sep={},
xlabel=$t$,
ylabel=$F(t)$,
height=10em,
width=\linewidth,
% grid=major,
axis x line=middle,
axis y line=middle,
xtick=\empty,
ytick=\empty,
ylabel style={xshift=-3em},
enlargelimits=0.12,
domain=0:5,samples=100,
]

\addplot[red] 
  { 1 - exp(-0.5*x)};

\addplot[yellow] 
  { 1 - exp(-1*x)};
  
\addplot[green] 
  { 1 - exp(-2*x)};

\addplot[blue] 
  { 1 - exp(-4*x)};
  
\end{axis} 
\end{tikzpicture}

\end{frame}




\begin{frame}{Плотность распределения интервалов}
$$
\begin{array}{c}
f(t) = \frac{dF}{dt} = \lambda e^{-\lambda t}\\[1ex]
t>0
\end{array}
$$
\vspace{-30mm}

\begin{tikzpicture}    [line cap=round,line join=round,x=5ex,y=5ex]
\begin{axis}[/pgf/number format/use comma,/pgf/number format/1000 sep={},
xlabel=$t$,
ylabel=$f(t)$,
height=16em,
width=\linewidth,
% grid=major,
axis x line=middle,
axis y line=middle,
xtick=\empty,
ytick=\empty,
ylabel style={xshift=-3em},
enlargelimits=0.12,
domain=0:5,samples=100,
]

\addplot[red] 
  { 0.5*exp(-0.5*x)};

\addplot[yellow] 
  { exp(-1*x)};
  
\addplot[green] 
  { 2*exp(-2*x)};

\addplot[blue] 
  { 4*exp(-4*x)};
  
\end{axis} 
\end{tikzpicture}

\end{frame}





\begin{frame}{Характеристики распределения интервалов}

\only<1>{
Средний интервал между заявками
$$
% \begin{array}{c}
\tau_{\text{среднее}} = M[\tau] = \int\limits_0^{+\infty}t\cdot F(t) dt %=\\
=\lambda \int\limits_0^{+\infty} t \cdot e^{-\lambda t} dt = \dfrac{1}{\lambda}
% \end{array}
$$
}
\only<2>{
Дисперсия:
$$
\begin{array}{c}
D[\tau] = M[\tau^2] - M[\tau]^2 = \int\limits_0^{+\infty}t^2\cdot F(t) dt - \tau_{\text{среднее}}^2 =\\
=\lambda \int\limits_0^{+\infty} t^2 \cdot e^{-\lambda t} dt -\dfrac{1}{\lambda^2}  = \dfrac{1}{\lambda^2}
\end{array}
$$

Среднеквадратическое отклонение 
$$\sigma=\sqrt{D[\tau]} = \dfrac{1}{\lambda}$$

}
\end{frame}








\makethanks
\end{document}